Les techniciens et agents de maîtrise de la maintenance sont chargés de planifier la maintenance et le travail d’entretien général d’installations diverses (mécanique, électrique, électronique, etc.). Ils sont répartis dans de nombreux secteurs d’activité. Les techniciens de l’environnement et du traitement des pollutions font également partie de ces professions intermédiaires de la maintenance. Les effectifs ont augmenté continument depuis le début des années 1990. En 2012-2014, 466 000 personnes exercent ces métiers contre 244 000 au début des années 1980.Cette profession reste très majoritairement masculine (91 %). Néanmoins, la part des femmes a progressé en trente ans, passant de 3 % à 9 %, et les femmes occupent même 15 % des emplois parmi les techniciens et agents de maîtrise de la maintenance de moins de 30 ans. Cette profession a tendance à vieillir, la part des personnes âgées de 50 ans ou plus étant passée de 16 % à 27 % en trente ans. Le niveau de diplôme a progressé : en 2012-2014, seuls 10 % des techniciens et agents de maîtrise de la maintenance sont sans diplôme ou détiennent au maximum le CEP ou le brevet des collèges, 29 % ont un CAP ou un BEP et 22 % ont le baccalauréat ou un brevet professionnel. Un tiers de ces professionnels détient un diplôme de niveau supérieur ou égal à bac + 2, part qui s’élève même à 54 % parmi les moins de 30 ansLe travail sur contrat ou emploi à durée indéterminée demeure la norme (89 %). La mobilité est réduite : pour 100 salariés en poste en 2014, 15 embauches et autant de sorties ont été réalisées. La part des embauches portant sur des contrats à durée indéterminée (33 %) est plus élevée que pour l’ensemble des métiers (15 %). Près de la moitié des techniciens et agents de maîtrise de la maintenance travaillent dans la même entreprise depuis au moins 10 ans. Le travail de nuit est relativement fréquent puisqu’il concerne 18 % des effectifs. Un peu plus de la moitié des techniciens et agents de maîtrise de la maintenance salariés travaillant à temps complet gagnent au moins 2 000 € nets par mois.Le nombre de demandeurs d’emploi à la recherche d‘un poste de technicien ou agent de maîtrise de la maintenance a augmenté au cours des dernières années, mais il reste relativement faible par rapport au nombre de salariés qui exercent ces métiers. 23 % de ces demandeurs d’emploi sont âgés de moins de 25 ans, contre 16 % sur l’ensemble des métiers. Leur niveau de diplôme est relativement élevé : 30 % sont bacheliers ou titulaires d’un brevet professionnel et 24 % détiennent un diplôme de niveau supérieur au baccalauréat. 84 % des offres d’emplois passant par Pôle emploi portent sur des contrats d’une durée de six mois ou plus.
